立場特寫： 唱《榮光》喊「香港獨立」的六四集會

【特寫】31 年儀式賦予新的意義 — 唱《榮光》喊「香港獨立」的六四集會

今年六四，跟過去 30 年完全不同。

是日維園各處都播著參與非法公眾活動會增加病毒感染風險的廣播。今年警方以「限聚令」為由反對支聯會舉行燭光晚會，為 31 年來晚會首次被禁止。

大台不見了，於是有人推倒維園鐵欄，數以萬計市民如常進去聚集、默哀，有人於是在旺角、沙田、西環、大角咀、荃灣、屯門、觀塘、天水圍、將軍澳等多區「開花」，以燭光悼念六四死難者……這是以往 30 年從未曾出現的景象。

但除此以外，今年六四似乎還有「質」的改變。

晚上近七時，支聯會代表在大批傳媒包圍下進入維園足球場，何俊仁拿出手機，用大聲公播放哀樂。李卓人等則在球場坐下，指那裡是過去 30 年的大台位置。他們繼續用手機播放以往六四晚會大合唱的歌曲《自由花》。但因為太細聲，附近的人根本聽不到。反而遠處有人開始播放《願榮光歸香港》。

近八時，維園球場開始坐滿人。由於今年無大台，沒人領喊口號，很多市民一如過去一年反送中運動般自發喊叫 — 黑衣少年吶喊「五大訴求」，群眾馬上和應：「缺一不可！」未幾有人喊「香港獨立」，大家順理成章地回應：「唯一出路！」

間中有人嘗試喊「平反六四」，但完全無人回應，像投進湖中的石塊。

九時許，大部分市民完成悼念，離開維園。此時過百人揮動「香港獨立」、「光復香港」的旗幟，在球場舉行小型遊行，「民族自強，香港獨立」等口號再次不絕於耳。以往往維園集會一向被視為「大中華膠」，才不過四年前，有港獨青年闖進晚會大台，更引來騷動；今天同樣的藍色旗幟於維園球場飄揚，大部分參加者卻已視為平常，甚至好像理所當然。

去六四集會，不是為了民主中國

「平反六四（悼念集會）有句口號叫『結束一黨專政』。但我今日來，我唔會講『結束一黨專政』，我會講『香港獨立』。」

。。。。。。

「今日聽到有人話，『我哋係咁多年以來（第一次）可以脫離（支聯會）呢個大台，去搞一個真正屬於香港人嘅六四晚會。』......可能係唯一一次唔駛聽嗰啲好煽情嘅音樂。」

是不喜歡這種傳統的悼念模式嗎？

金魚認真的想了想，說：「我覺得大家靜靜地喺度，就可以了。」

全文click入立場網站睇

民族自強
香港獨三

打錯字

民族自強
香港獨立

AC仁仲自由花

唔批集會
點知捉蟲入屎忽

冇大台仲好

之前成日有d on9仔日日出黎話唱歌食黃店冇用
但往往就係呢d先建構到民族意識

其實真係迫出黎，好記得西九反送中遊行，其間有支香港獨立旗，有條友係度叫香港獨立。根本冇人和應。仲比條友問：香港人唔敢講呀！？
搞到今時今日咁，真係多得中共同港府。

李卓人等則在球場坐下，指那裡是過去 30 年的大台位置。他們繼續用手機播放以往六四晚會大合唱的歌曲《自由花》。但因為太細聲，附近的人根本聽不到。反而遠處有人開始播放《願榮光歸香港》。

間中有人嘗試喊「平反六四」，但完全無人回應，像投進湖中的石塊。

手機播放

民族認同不嬲係靠時間累積
有篇報道有讚榮光呢首歌係香港人建立共同體認同嘅catalyst

個時獨立對好多支持運動嘅中年人老年人可能好抗拒
覺得唔關五大訴求事
但呢啲思想係慢慢可以變
見到柒婆同皇軍咁，加多個支那国安法，比你再認清中共，多少都會開始理解點解有獨立思想出現

真係多謝晒

$$$$$$$$$$$$$$$$

第三十屆常務委員會名單
主席（發言人）: 何俊仁（前立法會議員、前屯門區議會議員、前民主黨主席）
副主席（發言人）:
蔡耀昌（社區組織協會幹事、前沙田區議會議員、香港專上學生聯會前秘書長、成員）
鄒幸彤（大律師）
秘書長（發言人）: 李卓人（前立法會議員、職工盟秘書長、前工黨主席）
其他常委包括:

麥海華（香港城市大學應用社會學系助理教授、前黃大仙區議會議員、民主黨成員）
尹兆堅（現任立法會議員、葵青區議會議員、民主黨成員）
張文光（前教育界立法會議員、民主黨成員）
趙恩來（工黨社區幹事、反圍標大聯盟發言人）
朱耀明（柴灣浸信會牧師、讓愛與和平佔領中環發起人）
徐百弟（前黃大仙區議會議員）
梁耀忠（現任立法會議員、葵青區議會議員、街工成員）
梁錦威（葵青區議會議員）
梁國華（葵青區議會議員）
盧偉明（前學聯副秘書長）
鄧麗蓮（香港職工會聯盟勞工幹事）
黃雅文（浸大學生）
徐漢光（前民主黨司庫）
黃志強（支聯會資深義工）
陳國權（退休校長）
葉偉強（前支青組組員）

好多五毛帶風

街頭巷戰俾盡你10萬人打

但一首榮光可以200萬人唱 繼而傳到全世界
黃店可以人人都參與 帶黎左杯葛中國既大勢
適時既和平集會可以連結世界
被逼出黎既勇武引來國際同情

當局勢牽一髮而動全身既時候
On9仔：集會冇用 唱下歌食下黃店就光復香港？

民族自強
香港獨立

樓主呢招拋磚幾好

多謝777推倒大台，令64集會進化

係
尋日有人開大喇叭播榮光

幾撚有氣勢

世界變啦！

唱下歌 嗌下就有架啦

政府幫手去大台 正阿

跟本無單一個方法係work

係要所有方法一齊做先work

亡了國當了奴隸的人民，只要牢牢記住他們的語言，就好像拿著一把打開監獄大門的鑰匙

行動現場一直都係「音響先決」或「大聲公先決」